%Anfoderungsanalyse

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Analyse}
\label{sec:Anforderungsanalyse}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Informationsbedarf}
Der Informationsbedarf orientiert sich maßgeblich an den Aufgaben und dem Nutzer.

Was soll unterstützt werden?

\subsection{Modulare Anlage}
Der Lebenszyklus einer modulare Anlage wird in unterschiedliche Phasen eingeteilt. Sie besteht aus Planung, Errichtung, Betrieb und Demontage. \cite{} Diese Arbeit legt den Fokus auf die Probleme während des Betriebs der modularen Anlage.

\todo{Welche Probleme existieren?}

Probleme können in modularen Anlagen auf verschiedenen Ebenen entstehen. Zum einen auf direkter Modulebene. So stellt das Modul beispielsweise entsprechende Alarme zur Verfügung. Dann können Probleme auch in Zusammenhang mit verschiedenen Modulen entstehen. Zum Austausch von Informationen zwischen Prozessführungsebene (PFE) und Modul wird das Modul Type Package (MTP) verwendet. Da der Modulhersteller entscheiden kann, welche Informationen zur Verfügung gestellt werden unterscheidet sich der konkrete Inhalt des MTP von Modul zu Modul. Es soll hier nicht auf den konkreten Aufbau des MTPs eingegangen werden.

\subsubsection{Informationsaustausch mittels MTP}
Das Modul stellt eine Reihe an Informationen zur Verfügung, die durch das Modul Type Package (MTP) beschrieben sind. Im MTP sind unter anderem das HMI und die Services hinterlegt.

Für einen eindeutigen Austausch von Informationen sind Schnittstellen definiert. Jede Schnittstellendefinition besteht aus einem Erklärungstext und den spezifischen Informationsvariablen. Da für jede Schnittstelle andere Informationen übertragen werden, sind hier nur allgemeine relevante Aspekte gelistet. So können Einheiten, Maximal- und Minimalwerte oder Prozesswerte übermittelt werden.
\begin{itemize}
\item \textbf{TagName:} Name der repräsentierten Information. 
\item \textbf{TagDescription:} Beschreibung der repräsentierten Information, z.B. Innere Temperatur des Reaktors.
\item \textbf{ScaleSettings:} Das Modul teilt der PFE die möglichen Anzeigegrenzen mit.
\item \textbf{UnitSettings:} Übermittelt die Einheit des übertragenen Werts.
\item \textbf{ValueLimitation:} Das Modul gibt die Sollwertgrenzen für bestimmt Parameter vor.
\item \textbf{Feedback Monitoring:} Gibt die Rückmeldung an die PFE, dass eine Fehlfunktion vorliegt.
\item \textbf{Limit Monitoring:} Mittels der Limit Variablen können Werte für Toleranz-, Warnungs- und Alarmgrenzen festgelegt werden. Das Modul überwacht die Variablen und signalisiert eine Grenzwertüberschreitung.
\end{itemize}

\subsubsection{Services}
Wie bereits in Abschnitt x beschrieben werden Module durch Dienste gesteuert. Jeder Dienst kann 16 verschiedene Zustände annehmen und teilt den aktuellen Zustand der PFE mit. Die PFE kann die Zustandsübergänge Reset, Pause, Resume, Unhold, Stop, Abort und Restart anfordern. Bei kontinuierlichen Fahrweisen können zusätzlich Start und Complete angefordert werden. Des weiteren wird der Zustandübergang State Change (SC) durch den vorgelagerten Zustand ausgelöst. \todo{Bild einfügen} Die aktuell verfügbaren Zustandswechsel meldet das Modul zurück.

Dienste haben verschiedene Betriebsarten. Sie werden in Offline, Manual, Automatic External und Automatic Internal eingeteilt. Zudem gehört zu jedem Dienst eine Liste mit dem verwendeten Anlagenequipment. Wenn sich der Dienst nicht in Offline befindet werden automatisch alle zum Dienst gehörigen Aktoren in Automatic überführt.
\begin{itemize}
\item \textbf{Offline:} Dienst ist nicht betriebsbereit und die Aktoren des Dienstes können in Manual überführt werden.
\item \textbf{Manual:} Der Dienst wird vom Bediener über die PFE oder ein lokales Panel bedient.
\item \textbf{Automatic External:} Die Zustandsübergänge werden durch die PFE gesteuert.
\item \textbf{Automatic Internal:} Die Zustandsübergänge werden modulintern ausgelöst.
\end{itemize}

Sollen Dienste näher spezifiziert werden, ist eine Verwendung von Parametern möglich. Es wird zwischen Konfigurationsparameter, Fahrweisenparametern, Prozesswerten und Reportwerten unterschieden.
\begin{itemize}
\item \textbf{Konfigurationsparameter:} Werden für grundlegende Einstellung verwendet. Ein ändern ist nur möglich, wenn der Dienst offline ist. Es können beispielsweise 
\item \textbf{Fahrweisenparameter:} Sind rezeptrelevant, werden vom Dienst beim Starten und Neustart überprüft und bei Zulässigkeit übernommen. Es wird an die PFE rückgemeldet, ob der Parameter übernommen werden konnte. Beispielhafte Parameter sind Sollwerte, wie Temperatur- oder Durchflussvorgaben und Reglerparameter, wie Verstärkung und Nachhaltezeit.
\item \textbf{Prozesswerte:} \todo{ergänzen}
\item \textbf{Reportwerte:} Zur Nachweis- und Dokumentationspflicht werden die Werte in den Zuständen Completed, Aborted und Stopped gespeichert.
\end{itemize}

\subsection{Informationen nach Aufgabenbereich}
Neben den Informationen, die ein Modul zur Verfügung stellt und die bei Behebung einer Störung behilflich sein können, gibt es eine Reihe von weiteren interessanten Aspekten. Weitet man den Problembereich von einer reinen Instandhaltung auf Bereiche wie die zunehmend geforderte Einsparung von Kosten aus, so werden ganz andere Informationen benötigt. Welche Funktionen auf welcher Ebene in einem Unternehmen automatisiert werden können und somit auch sinnvoll durch ein Assistenzsystem unterstützbar sind ist in \cite{Lauber1999} beschrieben. Hier ist auch der zeitliche Aspekt mit aufgeführt. Eine entsprechende Übersicht findet sich in Tabelle \ref{tab:Ebenen-Unternehmen}.
\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Ebenen in einem Unternehmen bei Führung technischer Prozesse}
\label{tab:Ebenen-Unternehmen}
\begin{tabular}{|p{0.2 \textwidth}|p{0.33 \textwidth}|p{0.33 \textwidth}|}
\hline
\textbf{Ebenen eines Unternehmens} & \textbf{zeitliche Anforderungen} & \textbf{Automatisierungs-funktionen} \\
\hline
Unternehmens-führung & Entscheidungen wirken sich langfristig aus (nach Monaten oder Jahren) & Kostenanalysen, statistische Auswertungen \\
\hline
Produktions-planung und Betriebsleitung & Tage, Wochen oder Monate & Betriebsablaufplanung, Kapazitäts-Optimierung, Auswertung der Prozessergebnisse \\
\hline
Leitung technische Prozesse & Eingriffe wirken sich nach Stunden oder Minuten aus & Prozess-Überwachung, An- und Abfahrten, Störungsbehandlung, Prozessführung, Prozess-Sicherung \\
\hline
Prozessgrößen & Auswirkungen sind nach Sekunden, Millisekunden oder gar Mikrosekunden sichtbar & Messen, Steuern, Stellen, Regeln, Verriegelungen, Not-Bedienen von Prozessgrößen, Abschalten, Schutz \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Auf der Unternehmensführungsebene sind beispielsweise folgende Kosten relevant  \cite{Kunstler2014}:
\begin{itemize}
\item Logistikkosten
\item Personalkosten
\item Verpackungskosten
\item Kosten für Reklamationen und Retouren
\item Kosten aufgrund fehlender Prozessynchronisation
\end{itemize}
Folgende Kennzahlen sind für die Produktions- und Betriebsleitebene interessant \cite{Kunstler2014}:
\begin{itemize}
\item \textbf{Kennzahlen der Beschaffung:} Lieferzeiten, Preistrends nach Warengruppen
\item \textbf{Kennzahlen der Produktion:} Auslastung der Geschäftsbereiche, Durchlaufzeiten, Rüstzeiten
\item \textbf{Kennzahlen der Finanzprozesse:} Produktivität- und Wirtschaftlichkeitskennzahlen
\end{itemize}

Diese Arbeit fokussiert sich auf die Prozessleitebene in der unterschiedliche Benutzergruppen arbeiten. Im folgenden Abschnitt wird auf die unterschiedlichen Aufgaben und den entsprechenden Informationsbedarf eingegangen.

\subsection{Informationsbedarf der Operator}
Stützt man sich bei der Ermittlung des Informationsbedarfs auf die individuellen Fähigkeiten und das vorhandene Wissen so ist eine entsprechende Analyse relativ komplex. Insbesondere, wenn der Problemlöseprozess einen Lerneffekt haben soll. In der Literatur ist dies als Assistance Dilemma bezeichnet. Wenn der Lerneffekt möglichst groß sein soll wird Information über die Problemlösung und die Lösungsschritte zunächst zurück gehalten. Informationen werden interaktiv hinzugefügt, wenn sie benötigt werden. Die größte Herausforderung ist dabei die Kriterien festzulegen, wann Informationen gegeben und wann sie zurück gehalten werden. \cite{}  X empfiehlt eine geringe Bereitstellung an hilfreichen Erklärungen bei Problemlöseaktivitäten solange andere Ressourcen für den Lernprozess zur Verfügung stehen. Übertragen auf die Problemstellung dieser Arbeit lässt sich Schlussfolgern, dass alle relevanten Informationen zugänglich sein müssen. Diese sollten jedoch nicht alle direkt zu Beginn des Problemlöseprozess präsentiert werden. In Abschnitt x ist bereits beschrieben, dass komplexe Probleme auf das Wesentliche reduziert werden müssen und häufig Informationsbeschaffung gefordert ist. In dieser Arbeit soll die Informationsbeschaffung unterstützt und die Übersichtlichkeit der Information zur Reduktion der Komplexität gewährt werden.

Begutachtet man die Nutzer anhand ihrer Aufgaben und Positionen im Zusammenhang mit den modularen Anlagen so lassen sich unterschiedliche Benutzergruppen mit sehr individuellem Informationsbedarf identifizieren. 

\subsubsection{Field Operator}

\subsubsection{Controlroom Operator}

\section{Informationsanpassung}
Die Individualisierung von Software bietet die Möglichkeit eine Vielzahl von Nutzer und Aufgaben zu unterstützen. Individualisierung dient der Modifizierung von Interaktionen und Informationsdarstellungen, um den Fähigkeiten und Bedürfnissen jedes Benutzers gerecht zu werden. Zudem kann sich das System auch entsprechend der zu lösenden Aufgaben anpassen.

\subsection{Individualisierung für den Menschen}
Bei Untersuchung des Informationsbedarfs hat sich bereits herauskristallisiert, dass Nutzer bei unterschiedlichem Vorwissen unterschiedliche Informationen zum Lösen der gleichen Aufgabe benötigen. Nutzer mit geringem Vorwissen haben zumeist einen höheren Informationsbedarf. \todo{anderen Fokus legen -> Aufgaben}

Daher erscheint es sinnvoll das individuelle Vorwissen der Nutzer zu berücksichtigen und die Menge und Art der Informationen an sie anzupassen. Wie dies umgesetzt werden kann ist im Konzept beschrieben.

\subsection{Anpassung an die Aufgabe}
Da die entstehenden Probleme sehr unterschiedlich sein können ist eine entsprechende Anpassung an die aktuelle Situation und die zu bearbeitende Aufgabe wichtig.

Wie schon in Abschnitt x beschrieben lassen sich Probleme anhand verschiedener Aspekte unterscheiden. So ist zum Beispiel der Zeitdruck ein wichtiger Aspekt. Bei zeitkritischen Problemen muss möglichst schnell eine gute Lösung gefunden werden. Ist das Problem nicht zeitkritisch so können in Ruhe alle zur Verfügung stehenden Informationen in den Problemlöseprozess mit einbezogen werden. So kann bei einem zeitkritischen Problem ein höherer Automatisierungsgrad gefordert sein. Um dennoch dem Menschen seine Kompetenzen nicht abzusprechen ist es möglich bei Problemen, die eher langfristig sind und die eine höhere kognitive Aktivität erfordern, eine geringere Autonomiestufe anzuwenden. Dadurch kann der Mensch sich Wissen über den Prozess aneignen und seine Kompetenzen ausbauen. 

Des weiteren unterscheidet sich maßgeblich, welche Informationen zur Verfügung gestellt werden müssen. Sendet ein Modul beispielsweise eine Warnung, dass der Füllstand den Grenzwert bald überschreitet so ist möglicherweise ein Hinweis notwendig, wie lange es noch dauert, bis der Behälter überläuft und was mögliche Konsequenzen sind. 

\section{Interaktionsmechaniken}
Im Kontext dieser Arbeit wird das Problemlösen betrachtet. Problemlösen heißt in diesem Fall, dass beispielsweise die Ursache für eine Störung ausfindig gemacht werden muss. Die Behebung der Ursache, z.B. durch eine Reparatur, wird an dieser Stelle ausgeklammert. Im Stand der Technik sind verschiedene Interaktionsmechaniken beschrieben. Um diese geeignet bewerten zu können ist zunächst eine Begutachtung des Arbeitsumfelds und der Aufgaben notwendig. 

Welche Informationen muss der Nutzer eingeben können??

\section{Anforderungen an das Assistenzsystem}

Unterstützung des Problemlöseprozess: Problem identifizieren. Ziel festlegen.

Probleme sortieren

Es muss eine Einschätzung erfolgen können, wie zeitkritisch das Problem ist

